# Vue admin админка для Laravel

![version](https://img.shields.io/badge/version-1.1.2-blue.svg)  ![license](https://img.shields.io/badge/license-MIT-blue.svg)

## 1. Установка

- Установить пакет `composer require cdonut/vue-admin`
- Добавить в файл `config/auth.php` в массив `guards`: `'vueadmin' => ['driver' => 'session', 'provider' => 'vueadmins']`.
- Добавить в файл `config/auth.php` в массив `providers`: `'vueadmins' => ['driver' => 'eloquent', 'model' => App\YoursAdminModel::class]`. <br>
`App\YoursAdminModel::class` - класс с трейтом `Authenticatable` .
- Запустить `php artisan  vendor:publish --provider="Cdonut\VueAdmin\PackageServiceProvider"` для копирования ассетов и файла настроек.
- Для `Laravel 7` запустить `composer require laravel/ui`
## 2. Настройка

Файл настроек `config/vueadmin.php`

- ключ `menu` содержит пункты меню для админки в формате: <br>
``` 
'menu' =>
         [
             [
                 'name' => 'Группа 1',                      //Название группы меню
                 'items' => [                               //Элементы группы
                     [
                         'to' => '/settings',               //Url страницы в админке (перфикс /single для одной модели без старницы списка) 
                         'label' => 'Настройки',            //Название элемента для страницы списка
                         'singleTitle' => 'Настройка',      //Название элемента для детальной страницы
                         'icon' => 'chevron-right',         //Иконка меню 
                         'model' => 'Setting',              //Привязанная модель
                         'showListActions' => false,        //Выводить кнопки добавления и удаления элементов в списке (по умолчанию true)
                         'redirectOnSave'=>false,           //Отключить редирект к саиску при сохранении (по умолчанию true)
                         'sort'=>'name',                    //Поле для начальной сортировки таблицы (по умолчанию id)
                         'order'=>'asc'                     //Направление сортировки (по умолчанию desc)

                     ],
                     ...
             ],
             [
                 'name' => 'Группа 2',
                 'items' => [
                     [
                         'to' => '/single/page-seo',
                         'label' => '',
                         'singleTitle' => 'Сео страницы',
                         'icon' => 'chevron-right',
                         'model' => 'Seo'
                     ],
                     ...
                 ]
             ],
        ]
```          
- ключ `disk` содержит название диска для хранения файлов, по умолчанию `public`
- ключ `admin_title` содержит тайтл админки в левом меню, по умолчанию `env('APP_NAME', 'Vue Admin'),`
- ключ `yandex_geo_key` содержит ключ апи яндекс карт, по умолчанию `env('YANDEX_GEO_KEY', '')`

при использовании префикса `/single` в ключе `url` открывается страница редактирования первого найденного элемента, если элемент не найден в базе откроется страница создания

## 3. Использование

### Основное

- В модель добавит трейт  `use Adminable;`
- В `protected $fillable` модели указать поля для записи
- В докблок класса модели добавить нужные поля для вывода в админке c помощью `@Field()`

примеры: <br> 
вывести не редактируемое поле "Создан" с датой создания<br>
`@Field(name=created_at, label=Создан, type=datetime, editable=false, column=20, order=20)`<br>
вывести обязательное поле "Пользователь" с привязанным пользователем<br>
`@Field(name=user_id, label=Пользователь, type=relation, relationModel=User, relationCount=1, relationField=name, required=true, column=5, order=80)`<br>

### Параметры Field
Общие параметры для `@Field`:<br>
`name` - Название аттрибута модели<br>
`label` - Лейбл поля в админке<br>
`type` - Тип поля, по умолчанию `text`<br>
`default` - значение по умолчанию для поля<br>
`editable` - редактируемость, по умолчанию `true`<br>
`required` - поле обязательное для заполнения, по умолчанию `false`<br>
`column` - сортировка в таблице на странице списка элементов, если не задано, в таблице не выводится<br>
`order` - сортировка на странице редактирования<br>

Возможные значения параметра `type`:<br>
`text` - текстовое поле<br>
`phone` - телефон<br>
`email` - email<br>
`textarea` - многострочное текстовое поле<br>
`wysiwyg` - редактор текста<br>
`number` -  числовое поле<br>
`date` - дата<br>
`datetime` - дата и время<br>
`boolean` - переключатель да/нет<br>
`map` - Яндекс карта<br>
`file` - файл (в моделе хранится путь до файла), связанные аттрибуты:<br>
 - `withSeo` - `true` добавляет поля title и alt к файлу (в моделе хранится как массив с ключами `src`,`alt`, `title`), по умолчанию`false`<br>
   
`gallery` - несколько файлов (в моделе хранится как массив путей). связанные аттрибуты:<br>
- `withSeo` - `true` добавляет поля title и alt к файлам (в моделе хранится как массив массивов с ключами `src`,`alt`, `title`), по умолчанию`false`<br>

`select` - селект, связанные аттрибуты:<br>
- `options` - значения для селекта в формате  `id:value|id:value|...` (пример 1:селект1|2:селект2|3:селект3)

`relation` - привязанный элемент, связанные аттрибуты:<br>
- `relationModel` - название класса модели относительно `\App` неймспейса
- `relationCount` - максимальное количество элементов, если не установлено ограничения нет.
- `relationField` - аттрибут связанной модели выводимый в поле, по умолчанию `name`
- `data` - название статичного метода текущей модели для получения списка выбора связанных моделей (метод должен возвращать массив с ключами `id`, `name`, можно добавить ключ `value` для отображения в спике `name:value`); если параметр не передан, по умолчанию выбираются `id` и аттрибут указыный в `relationField` всех записей связанной модели 
- `relationMethod` - название метода связи (для связи многие ко многим), используется для сохранения привязанных элементов
- `saveMethod` - переоперделяет способ сохранения для связей МКМ; может быть названием статичного метода текущей модели, который принимает на вход массив связанных ид, либо `null` - для отключения сохранения

для связи многие ко многим к нужно указать не существующий в базе аттрибут, например `tags_ids`<br> 

`@Field(name=tags_ids, label=Теги, type=relation, relationMethod=tags, relationModel=Tag)` 

добавить его в массив `protected $fillable` <br>
 
прописать метод связи <br>
~~~
public function tags()
    {
        return $this->belongsToMany(Tag::class);
    }
~~~
 
прописать для него геттер возвращающий текущее значение либо все значения для выбора 
```    
protected function getTagsIdsAttribute($value)
     {
         return $value ? $value : $this->tags()->pluck('id')->toArray();
     }
```    

### Ограничение доступа
трейт `Adminable` содержит 3 метода определяющие возможность просматривать и редактировать модели, их можно переопределить в моделе.

- `static function canView()` - определяет условия для просмотра модели в админке, по умолчанию проверяет аттрибут `role` у пользователя который авторизовался в админке, если `role`<=1 просмотр разрешен
- `static function canEdit()` - определяет условия для редактирования модели в админке, по умолчанию вызывает `canView`
- `static function mainActionsIsEnabled()` - определяет условия отображения кнопок создания и удаления элемента на странице списка, по умолчанию вызывает `canView`

### Валидация полей

для валидации полей в админке испоьзуются методы

- `static function getValidation()` - метод должен возвращать массив валидаций совместимый со стандартными методами валидации laravel
<br>пример:
```
 public static function getValidation()
    {
        return [
            'description_short' => 'string|max:50',
            'user_id' => 'required|integer',
            'name' => 'required|string',
        ];
    }
``` 


- `static function getValidationMessages()` - метод переопределяет стандартные сообщения валидации, должен возвращать массив сообщений валидаций совместимый со стандартными методами валидации laravel
<br>пример:
```
 public static function getValidationMessages()
    {
        return [
            'description_short.string' => 'Введите строку',
            'user_id.required' => 'Укажите пользователя',
            'name.required' => 'Введите название',
        ];
    }
``` 

### Фильтры списка элементов
Блок фильтров для страницы списка задается методом `static function getFilters()` который возвращает массив фильтров
<br>например:
```
[
    [
       'label' => 'Активность',                         //Лейбл фильтра
       'type' => 'select',                              //Тип фильтра
       'compare' => '=',                                //Тип сравнения
       'field' => 'active',                             //Аттрибут модели
       'value' => false,                                //Значение по умолчанию
       'values' => [                                    //Набор значений
           ['id' => false, 'value' => 'Не выбрано'],
           ['id' => 0, 'value' => 'Не активен'],
           ['id' => 1, 'value' => 'Активен']
       ]
    ],
    [
       'label' => 'Продавец',
       'type' => 'text',
       'compare' => 'func',
       'func' => 'searchSeller',                        //Статичный метод поиска
       'value' => ''
    ],
    [
       'label' => 'Название',
       'type' => 'text',
       'compare' => 'like',
       'field' => 'name',
       'value' => ''
    ],
    ...
]   
```

Возможные значения параметра `type`:<br>
`select` - Селект, необходимо указать массив значений в ключе `values` в формате массива с ключами `id` и `value`<br>
`text` - текстовое поле<br>
`number` - числовое поле<br>
`boolean` - переключатель<br>
 

Возможные значения параметра `compare`:<br>
`=`,`>`,`=>`,`<`,`<=` - операторы сравнения<br>
`like` - частичное совпадение<br>
`func` - фильтрация статичным методом указанным в ключе `func`, метод принимает 2 параметра `\Illuminate\Database\Eloquent\Builder $query` (стандартный билдер запроса модели) и `$value` (значение фильтра), метод должен вернуть измененный `$query`<br>
 
пример метода фильтрации:<br>

```
static function searchSeller($query, $value)
    {
        $ids = User::where('name', 'like', "%$value%")
            ->where('is_seller', 1)
            ->pluck('id')->toArray();

        return $query->whereHas('seller', function ($query) use ($ids) {
            $query->whereIn('id', $ids);
        });
    }
```

### Группировка полей на странице редактирования

Поля на странице редактирования элемента по умолчанию сгруппированы на одной карточке "свойства" во всю ширину контейнера.<br>

Для группировки полей используется метод `static function getAdminCards()`, он должен возвращать массив в формате:
```
[
    [
        'title' => 'Тайтл карточки 1',      //Тайтл карточки
        'class' => 'is-12',                 //Класс карточки ширина задается от is-1 до is-12
        'icon' => 'ballot',                 //Иконка карточки
        'fields' => [                       //Атрибуты выводимые в карточке
                        'id', 
                        'created_at', 
                        'updated_at', 
                        'active'
                    ]
    ],
    [
        'title' => 'Тайтл карточки 2',
        'class' => 'is-12',
        'icon' => 'ballot',
        'fields' => [
                        'name', 
                        'specialization', 
                        'description_short', 
                        'description_full'
                    ]
    ],
];
```

### Дополнительные действия
Для страницы редактирования модели можно определить дополнительные действия, которые будут отображаться слева от кнопки сохранить.

Дополнительные действия определяются в переменных начинающихся с `admin_customActions`
<br>например:
```
protected $admin_customActions_test = [
    [
        'label' => 'На test',       //Текст кнопки
        'class' => 'is-warning',    //Класс кнопки
        'link' => 'link',           //Добавляется к url для задания уникальности
        'method' => 'method',       //Название публичного метода в текущей модели 
        'fill_model' => true        //true - заполнить $this текущими значениями из админки без сохранения в базе, false - заполнить $this из базы  
    ]
];
```